% Created 2018-05-06 dom 14:17
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David Pineda, Daniel Méndez}
\date{\today}
\title{Fecha y Tiempo en Bash}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda, Daniel Méndez},
 pdftitle={Fecha y Tiempo en Bash},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgb3410f6}

Esta sección está dedicada a trabajar especialmente
con el comando \textbf{date} a manera de poder obtener
los mejores usos de los recursos que entrega.

Haz en una pestaña aparte \textbf{man date}.

Luego, podemos ver que hace:

\begin{itemize}
\item entrega fecha y tiempo en el formato deseado
\item transforma fechas-tiempo en distintos formatos
\item permite operar entre fechas
\end{itemize}

\section{Tabla de Formatos}
\label{sec:org4c8690f}

Esta tabla es importante tenerla como referencia y que
es estándar para cada carácter particular.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Carácter Formato & Descripción (en inglés)\\
\%\% & a literal \%\\
\%a & locale's abbreviated weekday name (e.g., Sun)\\
\%A & locale's full weekday name (e.g., Sunday)\\
\%b & locale's abbreviated month name (e.g., Jan)\\
\%B & locale's full month name (e.g., January)\\
\%c & locale's date and time (e.g., Thu Mar  3 23:05:25 2005)\\
\%C & century; like \%Y, except omit last two digits (e.g., 20)\\
\%d & day of month (e.g., 01)\\
\%D & date; same as \%m/\%d/\%y\\
\%e & day of month, space padded; same as \%\(_{\text{d}}\)\\
\%F & full date; same as \%Y-\%m-\%d\\
\%g & last two digits of year of ISO week number (see \%G)\\
\%G & year of ISO week number (see \%V); normally useful only with \%V\\
\%h & same as \%b\\
\%H & hour (00..23)\\
\%I & hour (01..12)\\
\%j & day of year (001..366)\\
\%k & hour, space padded ( 0..23); same as \%\(_{\text{H}}\)\\
\%l & hour, space padded ( 1..12); same as \%\(_{\text{I}}\)\\
\%m & month (01..12)\\
\%M & minute (00..59)\\
\%n & a newline\\
\%N & nanoseconds (000000000..999999999)\\
\%p & locale's equivalent of either AM or PM; blank if not known\\
\%P & like \%p, but lower case\\
\%q & quarter of year (1..4)\\
\%r & locale's 12-hour clock time (e.g., 11:11:04 PM)\\
\%R & 24-hour hour and minute; same as \%H:\%M\\
\%s & seconds since 1970-01-01 00:00:00 UTC\\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Tiempo Unix, UTC y operaciones matemáticas en el tiempo}
\label{sec:orgbac7e93}

Existe una manera de hacer que una Fecha-Tiempo tenga una representación numérica,
esta permite realizar operaciones matemáticas sobre el tiempo como avanzar o retroceder
una cantidad específica de tiempo (segundos, horas, días, etc). Esta representación
tiene por nombre \textbf{timestamp} y se obtiene de la siguiente manera:

\begin{verbatim}
date +%s
\end{verbatim}

El valor obtenido corresponde a la cantidad de segundos desde el \textbf{01 de enero de 1970 00:00:00 UTC}

El tiempo \textbf{UTC} corresponde al \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Tiempo\_universal\_coordinado}{Tiempo Universal Coordinado} o de referencia sobre el cual la hora 
en nuestro \textbf{huso horario} se calcula.

Para obtener el tiempo de ahora en valor \textbf{UTC} basta con poner la opción "-u" a date.

\begin{verbatim}
date -u
date -u +"%D %H:%M:%S"
\end{verbatim}

Además, \textbf{date} permite realizar operaciones básicas de desplazamiento sobre el tiempo, restando 
o sumando \{segundos, horas, días, meses, años\}. Por ejemplo:

\begin{verbatim}
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "+1 day"
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "+1 hour"
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "-1 year"
date -d "-1 year"
\end{verbatim}

\section{Formato ISO8601}
\label{sec:org8420383}

En muchos casos es necesario enviar información de tiempo desde un punto a otro, la manera más 
completa y compacta de hacerlo es mediante el \textbf{string tiempo} definido por el estándar \href{https://es.wikipedia.org/wiki/ISO\_8601}{ISO8601}
que contiene la información suficiente para operar con efectividad.

Este valor, con \textbf{date} se obtiene de la siguiente manera.

\begin{verbatim}
date --iso-8601=seconds
\end{verbatim}

Como se puede observar, contienen la información completa de fecha-tiempo y zona horaria.

\section{EL tiempo de ahora en distintos formatos}
\label{sec:org39f9069}

Si quiero obtener la fecha de alguna forma especial se pueden utilizar expresiones
que combinen de distintas maneras los caracteres de la tabla de formato.

\begin{verbatim}
date +%y
date +%M%y
date +%m%y
date +%B%y
date +%B %Y
date +"%B %Y"
date +"%d %B %Y"
date +"+A %d %B %Y"
date +"%A %d %B %Y"
date +"%A %d %B, %Y"
date +"%D"
date +"%A %d %B, %Y %H:%m"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%s"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%S"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%S"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%S"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%S"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%S"
date +"%A %d %B %Y, %H:%M:%S"
\end{verbatim}

\section{Transformar tiempos}
\label{sec:orgd8bffe3}

La estructura general es la siguiente:

\begin{verbatim}
date -d FECHA_INPUT +"FORMATO_OUTPUT"
\end{verbatim}

\subsection{Un timestamp a otro formato}
\label{sec:org70351dc}

   Un timestamp es un valor numérico entero, por lo tanto a simple vista es difícil saber
a que fecha corresponde, por lo tanto a veces es necesario transformar ese valor y poder
extraer \{año, mes, día, hora, minuto, segundos\}

\begin{verbatim}
date -d @212434123
date -d @212434123 +"%D"
date -d @212434123 +"%S"
date -d @212434123 +"%W"
\end{verbatim}

\subsection{Una fecha descrita a un formato}
\label{sec:org3793504}

Pasar una fecha descrita a un formato puede ser sencillo, aunque a veces el formato de entrada
puede no ser aceptado. En este último caso será necesario el uso de otras herramientas para ajustar
los valores de entrada.

\begin{verbatim}
date -d "05 Oct 2010 07:38:40 +0400" +%F
\end{verbatim}

\subsection{Ejercicio}
\label{sec:org688c172}

¿Cómo pasar esta fecha 2018/05/25 (Y/m/d) o 2018/25/05 (Y/d/m), 20150525 a timestamp? \href{https://stackoverflow.com/questions/14322614/bash-date-not-recognising-uk-format-dd-mm-yyyy}{Ejemplo}

\section{Referencias}
\label{sec:org2d30d5e}

\begin{description}
\item[{Manual de ejemplos con data}] \url{https://zxq9.com/archives/795}
\item[{Ejemplos del comando date}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2013/05/date-command-examples/}
\end{description}
\end{document}
